[thumb圖](../Page/檔案:樓船.jpg.md "wikilink")。\]\]

《**武经总要**》是一部中国[北宋官修的](../Page/北宋.md "wikilink")[军事著作](../Page/军事.md "wikilink")。宋初將領多出自[行伍](../Page/行伍.md "wikilink")，拔卒為將，以殿前比試武藝，作為人事升遷的途徑，稱為[轉員制度](../Page/轉員制度.md "wikilink")，開國六十年後將領多不知兵法，[景祐元年](../Page/景祐.md "wikilink")(1034年)[富弼上](../Page/富弼.md "wikilink")《論武舉武學奏》，建議設立[武學](../Page/武學.md "wikilink")，由[天章閣](../Page/天章閣.md "wikilink")[待制](../Page/待制.md "wikilink")[曾公亮和尚書工部侍郎](../Page/曾公亮.md "wikilink")、參知政事\[1\][丁度等奉命於](../Page/丁度.md "wikilink")1040年至1044年編輯而成，完成於1044年（北宋慶歷4年）。主題廣泛，從各種類的海軍船艦到投石機都有。武經總要是歷史上最早含有[硝石](../Page/硝石.md "wikilink")、[硫磺](../Page/硫磺.md "wikilink")、[木炭等成分](../Page/木炭.md "wikilink")[火藥配方的記錄](../Page/火藥.md "wikilink")。在1126年[金朝占領開封時](../Page/金朝.md "wikilink")，失去了武經總要的原本。1231年，[南宋藉由一些副本重製了新版本的武經總要](../Page/南宋.md "wikilink")。

## 内容

全书分为前后两集，共四十三卷，计2869页。前集二十二卷 将军事制度、军事组织、选将用兵、阵法、山川地理等军事理论和规则；后集二十一卷
前半部分介绍古今战例，后半部分介绍阴阳占卜。

### 後集

  - 卷一
  - 卷二
  - 卷三
  - 卷四
  - 卷五
  - 卷六
  - 卷七
  - 卷八
  - 卷九
  - 卷十
  - 卷十一
  - 卷十二
  - 卷十三
  - 卷十四
  - 卷十五
  - 卷十六
  - 卷十七
  - 卷十八
  - 卷十九
  - 卷二十
  - 卷二十一

## 评价

该书是中国第一部规模宏大的官修综合性军事著作，对于研究[宋代以前的军事思想非常重要](../Page/宋代.md "wikilink")。其中大篇幅介绍了[武器的制造](../Page/武器.md "wikilink")，对科学技术史的研究也很重要。

## 版本

  - 明弘治、正德年间据南宋绍定本重刻本。
  - 明弘治十七年（1504年）李赞刻本。
  - 明金陵书林唐福春刻本。
  - 《[四库全书](../Page/四库全书.md "wikilink")》本。
  - 《兵书集成》影印明唐福春刻本。

## 外部链接

  - [策略研究中心：武經總要 繁體原文](http://www.cos.url.tw/book/4/O-1-040.htm)
  - [重刊續武經總要](http://archive.org/search.php?query=creator%3A%22%28%E6%98%8E%29%E8%B6%99%E6%9C%AC%E5%AD%B8+%E4%BF%9E%E5%A4%A7%E7%8C%B7%E6%92%B0%22)明[趙本學](../Page/趙本學.md "wikilink")、[俞大猷所撰版本](../Page/俞大猷.md "wikilink")，[網際網路檔案館中的線上閱讀頁面](../Page/網際網路檔案館.md "wikilink")。

[Category:子部兵家類](../Category/子部兵家類.md "wikilink")
[Category:宋朝典籍](../Category/宋朝典籍.md "wikilink")

1.  《武經總要序》